世界末日：今明兩年中國信貸風險最高危！！

瑞信亞太區私人銀行董事總經理兼大中華區副主席陶冬表示，中國經濟今明兩年最大風險在於債務風險。

瑞信亞太區私人銀行董事總經理兼大中華區副主席陶冬，昨出席本港一個論壇發表主題演講。他表示，中國經濟最大風險在於債務風險，尤其是今明兩年，因為十九大後加強監管，令銀行業務表外擴張急速減慢，流動資金大幅收縮。他認為中國是否出事還很難說，但預期中國債務風暴引爆點，在於將錢借貸出去的大陸老頭老太，「當他們出現恐慌的時候，就是比較危險的時候。」

去年10月中共十九大會議期間，中共央行行長周小川警告過度債務和投機性投資的風險，提醒中國快速增長的經濟可能面臨「明斯基時刻」。

陶冬引用周小川的例子，稱美國經濟學家明斯基曾準確預測美國2008年信貸危機，其理論核心在於，當信貸擴張時，資產價格上漲，企業的市值上升帶來進一步信貸擴張，這種螺旋式的上升，直到有一天流動現金無法跟隨債務的時候，屆時企業還不起錢，銀行拒絕借貸，令更多企業失敗，最終就導致危機。

中國是否出現明斯基時刻？
他指，中國今天的債務，佔GDP高達259%，就是中國經濟目前所面臨的風險。因為十九大後監管大幅度收緊，中國過去幾年基本上靠的銀行表外擴張，現在一下子收的很緊，而且債券市場和反腐敗都開始雷厲風行。他直言：「我認為今天中國信貸風險，就是看今、明年。大陸一定出事情，因為中國的資本項目是管制的，但如果這個過程（收緊信貸）開始時，風險一定上漲。」

「中國是否出現明斯基時刻？」陶冬說，「如果妳看多個中國數據，絕對有這個可能」。但中國也有其特殊性。他進一步解釋，歐美債都在政府手上，政府再不行，會給你鈔票，但中國債多數在企業手上，比如海南島建立風力發電，以15%的利率發行理財產品，但建起後發現當地「多數時候沒有風」，唯有不斷借貸，「這種信貸風險很可怕，當你還不起的時候，就一環接一環（崩盤）。」

借貸風險引爆在於 中國老百姓的恐慌情緒
他認為，目前中國流動性緊縮早已開始，而且收縮不在於銀行政策，而是強監管下，銀行表外收縮非常快。「這是我擔憂的事情。」他以全世界債務危機爆發40多次，七成都是硬著陸，再次強調債務風險對中國的確存在，相信政府當局也有意識到這點。「這個風險不在於美股跌、評級機構降低或其它外圍因素，而是中國老頭老太們。因為他們是支持表外擴張的主要資金來源，當他們有恐慌的時候，就是比較危險的時候。」

低估特朗普稅改影響
陶冬又指，市場低估了特朗普推出的美國稅改的影響，相信稅改將令美國未來10至20年經濟轉強，因可吸引跨國企業在美投資，並吸引部份海外資金回流，預計美元將因而反彈，對新興市場構成壓力，至於中國在內需的支持下，影響相對較小。

對於香港樓市，他稱自2003年開始，已與大陸樓市周期同步，若大陸樓市調整，相信本港亦會跟隨，跌幅甚至較大陸更大，因香港缺乏匯率貶值的「逃生門」。